\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Deixa eu colocar letras com ascentos
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}

\title{Exercício Programa 2 - Parte 1 - Guia do Desenvolvedor}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introduç\~ao}

\begin{flushleft}
\subsection*{Integrantes:} 

\begin{itemize}
\item Victor Sanches Portella -  Nº USP: 7991152
\item Mateus Barros Rodrigues -  Nº USP: 7991037
\item Lucas Dário  -  Nº USP: 7990940
\end{itemize}



\section{Parte 1}

Essa seção é referente ao EP2, onde fizemos a base do programa, a maior parte dos módulos usado para gerarmos o rio, para realizarmos o teste, e toda a estrutura em si. 

\subsection{Módulos e Tipos}

Em nosso programa, criamos os seguintes tipos de primeira classe:
\begin{itemize}

\item \textbf{Terreno} Usado para representar cada "pixel"
 do jogo, contendo como informação seu tipo (Água ou Terra) e
a velocidade.

\item \textbf{linhaT:} Usado para representar cada linha do
rio. Ela possui a sequência de terrenos que a formam, e indicação
de suas margens e tamanho da linha. 

\item \textbf{Rio:} Representa o Rio em si, com seu fluxo de água,
a sequência de linhas que formam o rio, o número de colunas de pixels
e o tamanho mínimo que o rio deve ter de água.

\item \textbf{List:} Representa uma lista duplamente encadeada circular
com cabeça que opera com objetos do tipo Item\footnote{Item foi definido como um vetor de objetos do tipo linhaT, mas pode ser facilmente mudado no cabeçalho desse módulo}.

\end{itemize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Módulos usados em nosso programa:

\begin{itemize}
	\item \textbf{utils.h} Biblioteca que contém funções de uso geral.
	
	\item \textbf{terreno.h} Biblioteca que contém funções para manipulação de 		objetos do tipo Terreno.
	
	\item \textbf{testes.h} Biblioteca que contém as funções para execução de testes de certos parâmetros do rio em determinadas condições.
	
	\item \textbf{linhaT.h} Biblioteca para manipulação de objetos do tipo linhaT.
	
	\item \textbf{list.h} Biblioteca para manipulação de objetos do tipo List.
	
\end{itemize}
\end{flushleft}

Agora, daremos uma explicação sobre o funcionamento dos tipos e das principais funções presentes nos módulos já mencionados.

\subsubsection{Terreno}

Terreno é o objeto que usamos para representar cada pixel. Ele é definido por um tipo e uma velocidade. Por definição, todo bloco de terra tem velocidade 0.
Além disso, o tipo do bloco será um caractere, que é o mesmo que será impresso na tela. Por isso, temos os seguintes defines no nosso terreno.h:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
AGUA & .\\
\hline
TERRA & \#\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}



\subsubsection{linhaT}

O tipo linhaT é usado para representar uma linha do rio, ou seja, uma sequência ordenada de objetos do tipo Terreno. Nela, temos as informações de tamanho da linha, as margens direita e esquerda e uma flag para indicar se a linha tem ou não um ostáculo.

As funções \textbf{setFluxo} e \textbf{getFluxo} funcionam de forma a executar o processo de normalização explanado no enunciado do exercício.

Já função \textbf{igualaFluxo} recebe dois objetos do tipo linhaT. A primeira linha será usada como base para a segunda linha. Com isso, definiremos as velocidades de cada Terreno da linha 2 baseado nas velocidades da linha 1.
Para isso, definimos temporariamente o fluxo da linha 1 como 1. Com isso, aplicamos a seguinte regra:
\begin{itemize}
	
	\item Caso o terreno da linha 2 esteja adjacente a alguma terra, a velocidade desse terreno é automaticamente 0, independentemente das outras regras.

	\item Caso o terreno da linha 1 fosse terra e se transformou em água na linha 2, a velocidade dessa água será 0.1.

	\item Caso o terreno da linha 1 erá água e continuou como água na linha 2, é sorteado um número inteiro $x,\  -1 < x < 1$, e a velocidade da linha 2 será igual a $V_1 + x$, sendo $V_1$ a velocidade do terreno da mesma coluna na linha 1.
	
\end{itemize}

Explicação de algumas funções importantes:
\begin{itemize}

\item \textbf{int geraObstaculo({\color{red}linhaT}, {\color{red}int}):} Essa função cria um obstáculo na linha passada como argumento, com o tamanho passado. Caso não seja possivel criar um obstáculo do tamanho pedido, a função retorna 0. Caso contrário, ela cria o obstáculo, coloca a velocidade das águas adjascentes ao obstáculo como 0, e retorna 1. É importante ressaltar que, caso o obstáculo fosse fazer com que o fluxo zerasse, a criação do obstáculo é cancelada é a função retorna 0.

\item \textbf{linhaT geraLinha({\color{red}linhaT}, {\color{red}tamMin}):}
Essa função ira gerar uma nova linha baseada na linha passada como argumento. Para isso, usará dentro dela a função \emph{igualaFluxo} para manipular as velocidades, e definirá as margens da nova linha com base nas antigas, sendo que as margens tem igual probabilidade de aumentar, diminuir ou se manter, e as margens variam sómente de 1 pixel de uma linha para outra, para evitar mudanças bruscas.


\end{itemize}

Após definidas as velocidades, os fluxos são normalizados com a função \textbf{setFluxo}, definindo o fluxo como o antigo fluxo da linha1.

\subsubsection{List}

List é um tipo de primeira classe usado para representar uma lista duplamente encadeada circular com cabeça. A ideia do funcionamento dela é que ela é constituida de nós, cada um com uma conexão para o seu próximo e seu anterior. Toda list tem um \emph{item Atual}, sendo esse um nó da lista o qual o cliente tem acesso. E é através dele que navegaremos pela lista. A maioria das funções se baseia nele, como veremos.

	A lista sempre tem um nó que define o fim/começo da lista, que chamaremos de \textbf{EOL} (\emph{End Of List}). Nessa implementação de lista, definimos o tipo \emph{Item} como um vetor de objetos do tipo emph{linhaT}
	
	Explicação geral das principais funções:
	
\begin{itemize}
	\item \textbf{List listInit():} Ao chamar a função, é retornada uma lista do tipo List, contendo um único nó(\emph{EOL}).
	
	\item \textbf{mvEOL({\color{red}List}), mvNext({\color{red}List}), mvPrev({\color{red}List}):} Essas são funções para navegação através da lista, ou seja, elas mudam o \emph{item Atual} para o qual a lista aponta. As ações dessas funções são, respectivamente, apontar o \emph{item Atual} para o \emph{EOL}, para o próximo nó do \emph{item Atual} e para o nó anterior do \emph{item Atual}.
	
	\item \textbf{Item getItem({\color{red}List}):} Essa função retorna o item apontado atualmente pela lista (o \emph{item Atual}). Caso o \emph{item Atual} seja o EOL, a função retorna {\color{red}NULL}.
	
	\item \textbf{removeItem({\color{red}List}), insertItem({\color{red}List},{\color{red}Item}):} Essas são as funções de remoção e inserção de itens na lista, respectivamente. A primeira deleta da lista o nó do \emph{item Atual}\footnote{Mas caso o cliente tente deletar o EOL, a função não faz nada.}, e define o novo \emph{item Atual} como o nó anterior do nó que foi deletado. Ja a segunda função insere o Item como um nó e o posiciona como o próximo do \emph{item Atual} da lista.
	
	\item \textbf{int isEOL({\color{red}List}):} Uma função que retorna 1 caso o nó para o qual a sua lista está apontando seja o \emph{EOL}, e 0 caso contrário.
	
	\item \textbf{int emptyList({\color{red}List}):} Essa função retorna 1 caso a lista contenha sómente o EOL, e 0 caso contrário.
	
\end{itemize}


\subsubsection{Rio}

Rio é um tipo de primeira classe usado para representar o Rio em si. Nele temos as informações do fluxo, tamanho (linhas e colunas), uma List de objetos linhaT que constituem o rio, além do tamanho mínimo que o rio precisa ter.
Explicação das principais funções de manipulação do Rio:

\begin{itemize}

	\item \textbf{Rio alocaRio({\color{red}int}, {\color{red}int}, {\color{red}f\mbox{}loat}, {\color{red}int}):} Essa função retorna um objeto do tipo Rio, sendo os parametrôs, respectivamente, para as seguintes informações:
	\begin{enumerate}
		\item Número de linhas
		\item Número de colunas
		\item Fluxo
		\item Tamanho mínimo do rio		
	\end{enumerate}
	
	\item \textbf{int atualizaRio({\color{red}Rio}):} Essa função atualiza o rio. Sendo as linhas numeradas de cima para baixo de 1\ldots N, a função deleta a N-ésima linha, e gera uma nova linha baseada na linha 1, e a coloca no começo da lista. Ou seja, a linha nova vira a linha 1, a linha 1 vira a 2, etc.	
	Além disso, o atualiza rio retorna um int dependendo se a geração da linha foi um sucesso, ou se deu algum erro. Tabela dos valores retornados:
	
	\begin{itemize}
	\item[+]\textbf{SUCESSO\_{}ATUALIZA}: Sem erros, rio atualizado com suces-so.
    \item[+]\textbf{FALHA\_{}ATUALIZA}: Erro ao tentar gerar uma nova linha. Não é recomendado que se use a função desenhaRio() nesse caso. Normalmente, rios sem linhas ou erros internos do sistema causam esse erro.
    \item[+]\textbf{FALHA\_{}OBST}: Erro ao tentar criar um obstáculo na nova linha. Esse erro acontece quando o tamanho da barreira iria zerar o fluxo
    do rio, ou caso o tamanho da barreira fosse exceder o tamanho do rio.
    	\end{itemize}
    
    \item\textbf{desenhaRio({\color{red}Rio}):} Essa função desenha o rio na stdout. Ou seja, imprime, em ordem, todos os terrenos das linhas da lista de objetos linhaT.
	
	\item\textbf{LinhaT getLinha({\color{red}Rio},{\color{red}int}):} Retorna a i-ésima linha do Rio, sendo que as linahs são numeradas de 1\ldots N, de cima para baixo, sendo que N é o número total de linhas.
\author{Meninos bolados}
		

\end{itemize}

\section{Parte 2}

Essa seção é referente ao EP3, onde implementamos a representação do rio através de uma interface gráfica com a biblioteca \emph{Allegro}. Criamos um módulo que contém todos os métodos referentes a essa interface, assim como para sua criação e manipulação.

\subsection{Módulo visual}

Nesse módulo estão localizadas as funções para que o rio seja desenhado através da biblioteca \emph{Allegro}. Cada linha representa um vértice do rio, ao contrário da forma como é interpretado na parte 1, onde cada linha representa um conjunto de retângulos desenhado na tela. 

A partir dessa parte, esse módulo também é usado como controle de atualização. Ou seja, fazemos a atualização do rio, assim como controle de atualização do Rio e velocidade do rio através desse módulo.

Para desenharmos o rio, consideramos o par de linhas, ao invés de cada linha separada. Assim, como mostrado na imagem que consta no enunciado do EP3, usamos o par de linhas para desenharmos as margens do rio.

Esse módulo tem um única função que é exportada para o usuário, que é a \textbf{visualInit({\color{red} Rio},{\color{red} int},{\color{red} int})}. Ela cria uma janela com a biblioteca \emph{Allegro}, de tamanho proporcional ao tamanho do rio. O inteiro passado como segundo argumento, que chaamremos de \textbf{D}, é com quantos pixels cada ``quadrado'' do rio será representado. O terceiro inteiro passado como argumento é o tempo, em milissegundos, entre uma atualização e outra do rio.

Principais funções privadas do módulo:
\begin{itemize}

\item \textbf{visualUpdate({\color{red}Rio}):} Atualiza o rio 1 vez (gerando uma nova linha), e atualiza a janela do \emph{Allegro}.

\item \textbf{desenhaRioVisual({\color{red}Rio}):} A principal função desse módulo. Ele desenha o rio na janela do \emph{Allegro}, baseado nas informações da linha do Rio. Para desenharmos o rio, interpretamos cada linha como uma reta horizontal no mapa.
Assim, usamos uma série de regras para desenharmos o rio. Denotando o tamanho da linha atual e da próxima linha na sequência como \emph{linha} e \emph{linhaProx}, respectivamente, temos\footnote{Usamos o fato que as margens só podem varia de 1 quadrado de uma linha para a outra}:
	\begin{itemize}
	
	\item[+] \textbf{linha $>$ linhaProx:} Ou seja, quando a margem 	diminui de tamanho de uma linha para outra. Nesse caso, desenhamos um retangulo de tamanho $(linha-1)*D$, e completamos com um triângulo que liga os vértices das duas margens.
	
	\item[+] \textbf{linha $=$ linhaProx:} Desenhamos um retângulo de tamanho $linha*D$.
	
	\item[+] \textbf{linha $<$ linhaProx:} Desenhamos um retângulo de tamanho $linha*D$, e completamos com um triângulo que conecta os vértices das duas linhas subsequentes.
	
	\end{itemize}
	
\item \textbf{inicializar():} Inicializa todos os objetos necessários pelo \emph{Allegro}. Retorna 0 caso haja algum problema.


\end{itemize}

As regras sobre a função \textbf{desnehaRioVisual} foram explicadas explicitamente pois, apesar de a ideia parecer simples, o código não ficou muito simples, então é de grande útilidade para o desenvolvedor entender a idiea antes de ler o código.





\end{document}